
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Définitions}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%\subsection{Ondes et particules}
\subsection{Lumière et matière}

Une particule est un "grain de matière". Le mouvement d'une particule est décrit par sa position en fonction du temps. Au cours de son mouvement, une particule conserve sa nature ponctuelle.

%Une particule peut être considérée peut supposer les particules ponctuelles (leur taille est petite).
%. Ce mouvement peut se traduire comme un transfert d'énergie
%Une onde est un transfert d'énergie sans transport de matière.

Une onde a besoin d'un milieux matériel pour se propager. Le mouvement de l'onde consiste en une déformation du milieux. Une onde est nécessairement étendue dans l'espace, au cours de son mouvement, elle subit une déformation, sa "forme" change au cours de son mouvement.

%Le mouvement d'une onde est décrit par la donnée de son "amplitude".

Décrire la matière comme constituée de particules revient à supposer qu'elle a une nature granulaire : la matière n'est pas divisible à l'infini, il existe une limite où l'on observe des grains indivisibles, des particules élémentaires. Cette description s'oppose à une vision "continue" de la matière.

\subsubsection{Exemples}



Dans le cas des ondes sonnores, le milieux de propagation est l'air. Dans le cas des ondes sismiques, le milieux de propagation est la Terre. Les vagues dans la mer sont qualifiées d'ondes de surfaces.

\vspace{0.5cm}
\begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
\input{./quantique/definitionsIlustration01.tex}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
Un expérimentateur laisse tomber une balle dans une mare. Lorsque la balle frappe la surface de l'eau, une onde circulaire est créée. On observe cette onde se propager dans la mare et atteindre l'autre rive.
%vers la rive opposé. Atteignant celle-ci, on observe une érosion.
\end{minipage}

\subsection{Énergie}

L'énergie est une grandeur physique fondamentale. L'exemple précédent nous permet d'illustrer les conversions et les transfert d'énergie : Au départ, la balle possède une énergie potentielle de pesanteur due à son altitude. Lorsque la balle tombe, son altitude diminue et sa vitesse augmente : son énergie potentielle est convertie en énergie cinétique.
Lorsque la balle frappe la surface de l'eau, l'onde circulaire se forme : l'énergie cinétique de la balle se convertie en énergie cinétique et potentielle de l'eau. L'onde produite transporte l'énergie dans la mare.

\vspace{0.5cm}
\begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
Après avoir touché la surface de l'eau, la balle communique son énergie à l'eau en effectuant quelques oscillations.
De l'énergie est transférée horizontalement dans la mare alors que le mouvement de l'eau correspond à des oscillations verticales.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
\input{./quantique/definitionsIlustration02.tex}
\end{minipage}

%\subsubsection{Exemple microscopique}

%Les électrons sont des particules chargés électriquement.'interaction entre deux électrons




%
\subsection{Champs}

Un champs est la donnée d'une grandeur en tout point de l'espace.

\subsection{Quanton}
%
Un quanton n'est pas une onde et n'est pas un corpuscule. C'est un objet dont le mouvement est décrit par l'équation de schrödinger.

Un quanton se déplace comme une onde et se dévoile comme un corpuscule.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
