
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Les cosmologies antiques}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

  \subsection{Introduction}
Il n'est pas impossible qu'au sein de certaine tribu, des hommes, connaissant les volcans, immaginairent qu'un volcan géant, loin à l'est, crachait chaque matin une boule de feu. Ils pensaient alors que cette boule de feu traversait le ciel au cours de la journée pour plonger dans la mer à l'ouest provoquant la venue de la nuit. Ils étaient dans un paradigme. L'idée que cette boule de feu pourrait être la même chaque jour, qu'il s'agisse d'un même objet qui tournerait autour de la terre constitue un nouveau paradigme. L'idée de cette rotation autour de la terre d'un soleil unique est en contradiction avec l'histoire du volcan. Il n'est alors pas impossible que de longues discussions ont eu lieu.

Depuis, de nombreux paradigmes ont été inventé.
% les paradigmes dans lesquels se trouvent les hommes n'ont cesser d
  \subsection{Première cosmologie}

\begin{center}
\input{./systemeDuMonde/antiqueFrise.tex}
\end{center}

L'observation du ciel il y a des milliers d'années a conduit les hommes à se familiariser avec les phénomènes celeste.
 Le lien entre le mouvement des étoiles et le retour des saisons était utilisé pour l'agriculture.
 L'astronomie était alors surtout un outil de mesure du temps.

 Sont apparues alors des descriptions du monde en plus de la connaissances du mouvement des astres.
Ces descriptions sont les premiers modèles de cosmologie. Ils n'étaient pas accompagné d'explication rationnelle.

Les sumérien décrivaient l'univers comme une sphère et la Terre comme un disque entouré par la mer. 

\begin{center}
\input{./systemeDuMonde/antiqueTerre.tex}
\end{center}

Les égyptiens associaient le ciel et la Terre à des divinité et developpèrent une astrologie, croyance en un pouvoir des astres sur les hommes.

  \subsection{Les grecs}
Au premier millénaire avant notre ère, en Grèce, apparaît une volonté de rechercher une explication rationnelle du monde.
Les premières tentatives d'apporter cet ordre furent le fait de philosophes ioniens du {\footnotesize VII}$^\text{e}$ siècle avant J-C.

Apparurent alors plusieurs systèmes du monde différents. Ils décrivaient un {\it modèle} associé à des {\it principes naturelles} afin d'expliquer les observations, plutôt que de faire appel à la magie ou à la volonté des dieux. 

Au {\footnotesize VI}$^\text{e}$ siècle avant J-C, Pythagore et ses disciples développe une théorie du mouvement des corps célestes, appelée Harmonie des Sphères :

Des sphères en rotation portaient les corps célestes. La Terre était sphérique au centre du monde. La dernière sphère portait les étoiles fixes.


%Ce paradigme était incapable d'expliquer les irrégularités dans le déplacement des planètes, en particulier le mouvement rétrograde.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



