\chapter{Physique Quantique}

\section{Onde et particule}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ondes}
Le phénomène d'interférence est caractéristique des ondes.
\begin{center}
Une onde est étendue dans l'espace.
\end{center}
\begin{center}
Une onde est une perturbation qui se propage.
\end{center}

\begin{itemize}[leftmargin=1cm, label=\ding{32}, itemsep=1pt]
\item {\bf Vagues : ondes de surface (perturbation de la surface entre l'air et l'eau).}
\item {\bf Son : perturbation de la pression de l'air}
\end{itemize}

\subsection{Particule}
Le phénomène de collision est caractéristique des particules.
\begin{center}
Une particule est localisée dans l'espace.
\end{center}
\begin{itemize}[leftmargin=1cm, label=\ding{32}, itemsep=1pt]
\item {\bf Billard :} solide macroscopique
\item {\bf Molécules d'un gaz :} corpuscules microscopique
\end{itemize}

\section{Révolution Quantique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Photon et électron}

\subsection{Quanton}

En 1900, les physiciens pouvaient dire : 

\begin{itemize}[leftmargin=1cm, label=\ding{32}, itemsep=3pt]
\item La lumière est une onde.
\item La lumière se comporte parfois comme une onde parfois comme des corpuscules.
\item La lumière est constituée de photons.
\end{itemize}

Avec l'avènement de la physique quantique les physiciens diront plutôt : les photons comme les électrons sont des quantons. Un quanton n'est ni une onde ni un corpuscule. Le paradigme de la physique quantique unifie la lumière et la matière : les constituants de la matière et les constituants de la lumière ont un comportement analogue, un comportement quantique.

On pourrait dire alors "la lumière est constitué de quanton", "la lumière est un ensemble de quanton". Le photon se particularise des constituants de l'atome par le fait que sa masse est nulle et qu'il s'agit d'un quanton "vecteur de force". Le photon est le vecteur de la force électrofaible comme le gluon est le vecteur de la force forte.

\subsection{Intrication}
L'expérience d'Alain Aspect à tranché un débat entre deux interprétations de la physique quantique. Cette expérience semble réfuter un modèle à variables cachées et ne réfute pas le modèle probabiliste.

Les résultats de cette expérience sont en accord avec le paradigme de la physique quantique comme les trajectoires observées des astres connus au XVIII e siecle était en accord avec la mécanique newtonienne.

\subsection{La lumière}

\begin{center}
\end{center}

